\chapter{Implémentation de l'EM à noyau et quelques résultats}

Cette partie sera dédiée à l'implémentation numérique de l'algorithme EM à noyau. Après quelques considérations informatiques, nous nous concentrerons sur la classification de données numériques et artificielles, afin d'obtenir des résultats interprétables et visualisables. Ceci nous permettra de soulever quelques problématiques avant d'essayer de séparer des protéines en fonction de leur séquences d'acides aminées.

%\section{Quelques considérations}

\section{L'importance de la matrice de Gram}

\paragraph{}
La matrice noyau, autrement appelée matrice de Gram, contient toute l'information du jeu de données. Bien que l'on transporte ces données dans un espace de dimension éventuellement supérieure, une partie de l'information initiale est toutefois perdue, comme par exemple la position angulaire des points par rapport à un référentiel, car uniquement traduit par des distances.

\paragraph{}
Étant données le caractère fondamental de la matrice de Gram, il n'est pas étonnant de constater son importante dans l'apprentissage des données. En effet, toute structure des données que l'on souhaite exploiter doit être extirpable par la fonction noyau. En effet, cette dernière agit comme un filtre sensible à certaines fréquences. Ainsi, si la fonction noyau n'est pas appropriée au jeu de données, la matrice de Gram est non structurée et chaque point apparait alors dans l'espace sous-jacent comme proche de n'importe quel autre point, et l'on est finalement incapable de distinguer plusieurs classes.

\paragraph{}
Enfin, il est possible de se convaincre que la matrice peut jouer un rôle de régularisation dans le problème de classification. Nous ne présenterons pas de preuve formelle mais seulement une analogie avec la résolution du problème des moindres carrés. Dans ce cas, lors du calculs des coefficients associés à chacune des variables, un moyen de régulariser le problème consiste à accentuer les coefficients diagonaux de la matrice de Gram associée au problème. Nous ne nous y intéresserons toutefois pas dans ce travail.


\section{Étude sur quelques jeux de données}

\subsection{Iris}

\paragraph{}
Nous allons commencer par le traditionnel jeu de données Iris. On trace dans un premier temps l'allure de la distribution du mélange, donnée par la formule $f(x) = \sum_{k=1}^k \pi_k \Vert \Phi(x) - \mu_k \Vert$. Les valeurs des $\mu_k$ et $\pi_k$ étant données par la connaissance des $z_{i, k}$. On constate figure~(\ref{fig_iris_kemMixtureSigma}) que mise à part un facteur d'échelle, la forme des varie relativement peu. On choisit donc dans pour la suite une valeur de $100$ pour la bande passante. 

\begin{figure}[!htbp]
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/iris/mixtureSigma.png}\hfill
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/iris/iris_distrib.png}
\caption{densité à postériori pour le jeu de données Iris}\label{fig_iris_kemMixtureSigma} Représentation de la densité à postériori de la fonction densité à postériori pour le jeu de données iris pour quelques valeurs de la bande passante. A droite on représente les distribution des distances à chaque centroide.
\end{figure}


\paragraph{}
Les résultats de l'algorithme EM à noyaux sont sur ce jeux de données similaires pour les versions $kmean$ et $exponentielle$.  On notera figure~(\ref{fig_iris_critere}) que le critère $CICRV$ donne de meilleurs résultats que le critère classique. En relativement peu d'itérations, on parvient ici à un taux d'erreur de 6\% pour la version exponentielle, soit des résultats similaires à une estimation de mélange gaussien avec un EM classique. (voire la matrice de confusion. figure~(\ref{fig_iris_critere})


\begin{figure}[!htbp]
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/iris/iris_classif.jpeg}\hfill
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/iris/iris_cicrv.jpeg}
\begin{tabular}{l|l|c|c|c|} 
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Classe estimée}} \\
		\cline{3-5}
		\multicolumn{2}{c|}{} & Classe 1 & Classe 2 & Classe 3 \\
		\cline{2-5}
		\multirow{3}{*}{\textbf{Classe réelle}} & 
		Classe 1 & 50 & 0 & 0   \\
		\cline{2-5}
		& Classe 2 & 0 & 44 & 6  \\
		\cline{2-5}
		& Classe 3 & 0 & 4 & 46  \\
		 \cline{2-5}
\end{tabular}
\caption{Comparaison des critères pour le jeu de données Iris}\label{fig_iris_critere} Comparaison des critères de classification pour un EM à noyau avec une loi exponentielle et une bande passante de $100$. A gauche avec le critère classique et à droite avec le critère CICRV. La matrice de confusion a été calculée en utilisant le critère CICRV pour un mélange de lois exponentielles.
\end{figure}


\subsection{l'oeil}

\paragraph{}
On s'intéresse maintenant à un autre cas de données numériques où l'EM classique peut poser problème. Il s'agit d'un jeu de données deux-dimensionnels formé de deux classes: La première est un nuage de points (une gaussienne suivant chaque dimension) tandis que la seconde est un anneau autour de la première. Voire figure~(\ref{fig_eye_init}) 

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{img/chap_plotkem/eye/perfect.png}
\end{center}
\caption{Jeux de données \textit{eye}}\label{fig_eye_init}
\end{figure}

\paragraph{}
Ce jeux de données représente un cas typique de points où un EM traditionnel ne peut fonctionner correctement, car les lois ne sont pas suffisamment sophistiquées. Voire figure~(\ref{fig_eye_init}). Pour de meilleurs résultats, on peut toutefois envisager utiliser des lois gaussiennes corrélées. (c'est à dire dont la matrice de covariance n'est pas diagonale). En effet, cette corrélation vient du fait que la distance du centre de la première classe aux points de l'anneau doit être proche du rayon de l'anneau (modulo la variance du bruit introduit).

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{img/chap_plotkem/eye/em.png}
\caption{Résultats de l'algorithme EM pour une loi gaussienne}\label{fig_eye_em}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{}
L'algorithme EM à noyau, dans sa version kmean parvient toutefois à séparer les deux classes en relativement peu d'itérations, avec très peu d'erreurs. On remarque d'ailleurs ici que le critère de classification classique est plus performant que le critère CICRV. Voire figure~(\ref{fig_eye_kem}).

\begin{figure}[!htbp]
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/eye/cicrv.jpeg}\hfill
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/eye/plot.jpeg}
\caption{Résultats de la classifcation avec l'EM à noyau}\label{fig_eye_kem} On représente à gauche le résultats de la classification. La figure de droite est divisée en deux : dans le coin supérieur droit on a les résultats de la classification utilisant la règle classique, tandis qu'on représente dans le coin inférieur gauche les résultats issus du critère CICRV.
\end{figure}

\section{Application à la classification des protéines}

\subsection{Construction}

\paragraph{}
En tant que première ouverture de ce mémoire vers des travaux plus complexes, nous allons essayer dans cette partie de travailler sur des données non numériques, à savoir des séquences d'acides aminées.

\paragraph{}
Comme nous l'avons expliqué précédemment, On peut construire un noyau sur un espace quelconque simplement à partir d'une distance. Bien que l'on puisse perdre quelques propriétés des classificateurs, cette méthode présente l'avantage de pouvoir permettre de réaliser de la classification sur des données plus exotiques.

\paragraph{}
Nous considérerons ici le jeu de données proposé par  Wicker et al (2001) \cite{Wicker2001}. Il contient un ensemble de protéines, caractérisées par leurs séquences d'acides aminés. Ces protéines sont séparées en différentes classes, en fonction de leurs propriétés biologiques.

\paragraph{}
Comme l'espace de départ n'est pas euclidien, il est nécessaire de définir une mesure de similarité entre protéines. On construit celle-ci à partir du pourcentage de d'acides aminés identiques entre deux séquences. On peut donc résumer cela, en notant $a_{i, m}$ le $m^{ième}$ acide aminé sur $M$ du gène $i$ : $s_(x_i, x_j) = \frac{1}{M} \cdot \sum_{l}^M\delta_{a_{i, m}, a_{j, m}}$. On définie ensuite un un produit scalaire à partir de cette distance: $ \langle x_i, x_j \rangle_{prot} = \sqrt{2 - 2s(x_i, x_j)}$.

\paragraph{}
On obtient finalement le noyau gaussien suivant:
\begin{equation}
k(x_i, x_j) = \exp \left( \frac{- \langle x_i, x_j \rangle_{prot}}{\sigma} \right)
\end{equation}

\subsection{Références}


\paragraph{}
Sur ce jeu de données, nous comparerons les résultats de l'algorithme EM à noyaux à deux autres méthodes de classification non supervisée, dont l'une est également une méthode à noyaux.

\subsubsection{Regroupement hiérarchique}

\paragraph{}
Le regroupement hiérarchique ascendant, ou \textit{Hierarchical clustering} \cite{sibson1973slink}, est une une méthode de partitionnement de données qui consiste, à partir de d'un ensemble de $n$ individus, à les répartir en un certain nombre de classes, à partir d'un mesure de dissimilarité. Cette mesure sera données ici par le pourcentage d'acides aminés différents entre les chaînes de deux protéines, à savoir:
\begin{equation}
\forall x,y \qquad \text{dissim}(x, y) = 1 - s(x, y)
\end{equation}
où $s$ est la similarité entre deux protéines. 

\paragraph{}
On utilisera la version implémentée de Matlab, disponible dans \textit{"statistical toolbox".}

\subsubsection{Méthode des plus proches voisins à noyaux}

\paragraph{}
L'algorithme des plus plus proches voisins (aussi appelée \textbf{kmean}) \cite{duda2012pattern} est un algorithme de partitionnement de données  dont le but est de diviser un ensemble de points en un certain nombre de classes, fixé par l'utilisateur. Chaque partition est représentée par un centre $\mu_k$, où $\mu_k$ représente la moyenne de la partition, et l'on cherchera à minimiser de manière itérative la fonction coût suivante :
\begin{eqnarray}
\sum_{k=1}^{nb_{partition}} & \sum_{x \in S_k} & \Vert x - \mu_k \Vert^2 \nonumber \\
\forall k, & \qquad & \mu_k = \frac{1}{\vert S_k \vert} \sum_{x \in S_k} x \nonumber \\
\forall k, & \qquad & S_k = \left\{ x_i, k = \underset{l}{\text{argmin}} \left( \Vert x_i - \mu_l \Vert^2 \right) \right\} \nonumber \\
\end{eqnarray}

\subparagraph{}
En remarquant une nouvelle fois que la fonction de coût ne dépend finalement que d'un produit scalaire, on peut procéder de façon similaire à l'introduction des méthodes à noyau dans l'algorithme EM afin l'algorithme des plus proches voisins à des espaces plus exotiques. On en arrive au problème suivant\cite{dhillon2004kernel} : 
\begin{eqnarray}
\text{minimiser} & \qquad & \sum_{k=1}^{nb_{partition}} \sum_{x \in S_k} \langle \Phi(x) - \mu_k \rangle \nonumber \\
\forall k, & \qquad & \mu_k = \frac{1}{\vert S_k \vert} \sum_{x \in S_k} \Phi(x) \nonumber \\
\forall k, & \qquad & S_k = \left\{ x_i, k = \underset{l}{\text{argmin}} \left(  \langle \Phi(x) - \mu_k \rangle \right) \right\} \nonumber \\
\end{eqnarray}

\paragraph{}
Nous utiliserons une implémentation Matlab de l'algorithme des plus proches voisins à noyaux, implémenté par \textit{Michael Chen} et disponible à l'adresse \url{http://www.mathworks.com/matlabcentral/fileexchange/26182-kernel-k-means}. Nous comparerons ainsi les résultats ceux issus de l'algorithme EM à noyaux.

\subsection{Résultats}

\paragraph{}
On dispose de deux jeux de protéines :
\begin{itemize}
	\item Le premier est constitué de 98 protéines, décrites par 112 variables et réparties en 8 classes, numérotées de 0 à 7.
	\item Le second est constitué de 477 protéines, décrites par 431 variables et réparties en 16 classes, numérotées de 0 à 15.
\end{itemize}

\paragraph{}
Un avantage de ce jeu de données est l'absence de facteur d'échelle entre les données, et par conséquent dans la matrice de Gram, ce qui de supprimer le problème de recherche de la valeur de la bande passante optimale, qui se situe de fait autour de 1. On peut s'en convaincre en traçant les différentes distributions pour chaque vecteur de distances (figure~(\ref{fig_prot1_dist})), où l'on observe finalement que la forme des distributions à postériori sont identiques modulo un facteur d'échelle. On choisira donc arbitrairement \textbf{la valeur de 1 pour la bande passante}.


\begin{figure}[!htbp]
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/prot1/global.jpeg}\hfill
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/prot1/testSigma.png}
\caption{Distrubtion des distances des protéines}\label{fig_prot1_dist} La figure de gauche représente la distributrion des distances de chacune des protéines aux centres de chaque classe dans l'espace reproduisant. La figure de droite représente le modèle de mélange à estimer pour quelques valeurs de la bande passante du noyau.
\end{figure}


\subsubsection{Partitionnement hiérarchique}

\paragraph{}
Le partitionnement hiérarchique fournit des résultats relativement faible sur les deux jeux de données, avec un taux d'erreur de 60\% sur le premier jeux de protéines. Sur la matrice de confusion table~\ref{fig_hcProtConf}, on voit clairement que la classe numéro 2 est largement sur représentée (66 individus sur 98).

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|c|c|c|c|c|c|c|c|} 
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{8}{c}{\textbf{classe estimée}} \\
		\cline{3-10}
		\multicolumn{2}{c|}{} & A & B & C & D & E & F & G & H \\
		\cline{2-10}
		\multirow{8}{*}{\textbf{Réel}} 
		& A & 12 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& B & 0 & 12 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
		\cline{2-10}
		& C & 12 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& D & 7 & 0 & 3 & 6 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& E & 7 & 0 & 0 & 0 & 8 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& F & 10 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& G & 9 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& H & 12 & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Matrice de confusion $1^{er}$ lot de protéine avec le partitionnement hiérarchique}\label{fig_hcProtConf}
Matrice de confusion du issue du partitionnement du premier lot de protéines en utilisant le \textit{hierarchical clustering} On observe un taux d'erreur de 60\%.
\end{table}
\subsubsection{Algorithme des plus proches voisins à noyaux}

\paragraph{}
L'algorithme des plus proches voisins à noyaux parviens à séparer le premier lot de protéines  avec un taux de réussite de 68\%. La matrice de confusion est disponible table~\ref{fig_kmeqnProtConf}.
% Matrice de confusion 8 * 8

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|c|c|c|c|c|c|c|c|} 
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{8}{c}{\textbf{classe estimée}} \\
		\cline{3-10}
		\multicolumn{2}{c|}{} & A & B & C & D & E & F & G & H \\
		\cline{2-10}
		\multirow{8}{*}{\textbf{Réel}} 
		& A & 6 & 0 & 6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& B & 1 & 12 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
		\cline{2-10}
		& C & 4 & 0 & 8 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& D & 10 & 0 & 0 & 6 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& E & 0 & 0 & 4 & 0 & 8 & 0 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& F & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 11 & 0 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& G & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 3 & 7 & 0  \\
		\cline{2-10}
		& H & 0 & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 & 0 & 8  \\
		\cline{2-10}
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Matrice de confusion Iris}\label{fig_kmeqnProtConf}
Matrice de confusion du issue du partitionnement du premier lot de protéines en utilisant l'algorithme des plus proches voisins à noyaux. On observe un taux d'erreur de 32\%, soit une diminution du taux d'erreur de moitié par rapport au partitionnement hiérarchique.
\end{table}

\subsubsection{Algorithme EM à noyaux}

\paragraph{}
Bien qu'imparfaits, on obtient toutefois des résultats plutôt encourageants avec deux classes en utilisant le critère CICRV. En revanche, les résultats encore décevant lorsque l'on passe à plus de 2 classes. voir figure~(\ref{fig_prot1_CICRV2}). On y voit que pour chacune des classes, l'algorithme KEM classe correctement 8 des 12 protéines.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{img/chap_plotkem/prot1/keam2CICRV.jpeg}
\end{center}

\caption{Résultats de la classification de 24 protéines en utilisant le critère CICRV} Résultats de la classification en utilisant la version kmean de l'algorithme EM avec un noyau gaussien. Les 12 premières protéines constituent la première classe, tandis que les 12 dernières constituent la seconde classe.\label{fig_prot1_CICRV2}
\end{figure}
\subsubsection{SVM}
Bien que la comparaison de résultats issues de méthodes de classification non supervisées et supervisées soit déplacée, nous nous sommes toutefois intéressée, par curiosité, aux séparateurs à vastes marges\cite{cristianini2000introduction}. Pour cela, nous avons utilisé la bibliothèque multi-langages \textbf{LIBSVM} implémentée par \textit{Chih-Chung Chang and Chih-Jen Lin} \cite{CC01a}.\\
Pour les deux jeux de données, l'erreur sur échantillon d'apprentissage est nulle. + faire leave one out.

\subsubsection{Bilan}

\paragraph{}
Dans tous les cas, on observe une amélioration significative des résultats en utilisant les méthodes à noyaux.